#### 5.1.5. Язык науки

<todo>

Формализация _языка_

- Привести способы внесения ограничений накладываемых на _язык_, повышающих эффективность _виртуального_ **синтеза** **алгоритмов**, и указать на причину целесообразности этих ограничений;
- Выделение _виртуальных_ _аксиом_ как минимизация набора элементарных операций с максимально полным функциональным покрытием
- Целесообразность формальной _специализации_ _языковых_ **структур**, _изоморфных_ **алгоритмам** _среды_ и способов _трансформации_ этих **структур** для **синтеза** нового _исполнимого_ **алгоритма**.
- Построение гипотез, теорий — формирование и работа с _языковой_ _моделью_ - взаимно-однозначно _трансляцией_ из некоторой предметной области (_объектов_ и опирающихся на них **алгоритмов**) в _символическую_ область (_виртуальных_ _объектов_ и соответствующих опирающихся **алгоритмов**), в рамках _символических_ _процессов_ которой развита система **синтеза** _макро-алгоритмов_.
- Проверка гипотез и теорий обратной _трансляцией_ _символических_ _макро-алгоритмов_ и _виртуальных_ _объектов_ обратно в прикладную область (Экспериментальная проверка, Внедрение, Применение на практике, «Открытие на кончике пера», Фальсификация)
- _трансляция_ _макро-алгоритмов_ между изоморфными _виртуальными_ _пространствами_ _модели_ с различием _специализации_ _символических_ _процессов_ **синтеза**.

</todo>

Попробуем преобразовать общепринятые формулировки, относящиеся к слову "гипотеза" в определение _гипотезы_ в терминах **алгоритмической** **модели**.

"Гипотеза" — обобщенное утверждение истинное на наблюдаемом множестве примеров. Гипотеза является способом анализа применимости индукции.

"Утверждение" — описание закономерности _среды_, которое дает возможность повторяемо использовать эту закономерность (_признак_ **алгоритма** _поведения_).

"Истинность утверждения" — _исполнимость_ **алгоритма**, _опирающегося_ на описание закономерности _среды_, зафиксированное этим утверждением.

++_Гипотеза_++ — _образ_ **класса** _процессов_ _среды_, служащий _опорой_ для **синтезированного** **интерполяцией** **алгоритма** _поведения_, который оказался _исполнимым_ для всех _событий_ _взаимодействия_ _эвольвера_ с этим **классом** _процессов_ _среды_.

_Гипотеза_ в **классе** _конструкционных_ **алгоритмов** ("математическая гипотеза"):

- может преобразоваться в теорему (получив квантор всеобщности) в некоторой аксиоматической базе, если сформировано описание способа выведения утверждения (доказательство) из этой аксиоматической базы;
- может быть опровергнута, получив контрпример, делающий утверждение ложным;
- может быть неразрешима, то есть доказуемо принадлежать к классу утверждений невыводимых из аксиоматической базы.

"Теорема" - утверждение, истинность которого доказана для некоторой аксиоматической базы

В **классе** _параметрических_ **алгоритмов** ("физическая гипотеза") :

- квантор всеобщности недостижим (невозможна полная индукция) при невозможности фиксации всех вариантов состояния (ненаблюдаемость множества значений параметров).
- вместо всеобщности указывается "квантор применимости", определяющий условие алгоритмичности утверждения
- опровержение возможно указанием на пример, делающий утверждение гипотезы ложным и удовлетворяющий условию, указываемому квантором применимости.

++_Аксиома_++ — это _гипотеза_, для которой _исполнение_ _опирающегося_ на неё **алгоритма** _поведения_ является _частым_ _событием_, и разрушение этого **алгоритма** _вредно_ _эвольверу_ (и группе _родственных_ _эвольверов_) и потому маловероятно.

++_Правило вывода_++ - это _аксиома_, определяющая **алгоритм** **синтеза** _макро-алгоритма_ _поведения_ **группировкой**, задающей _последовательность_ использования _аксиом_, принадлежащих _эвольверу_. Такой _метод синтеза_ будем называть ++**алгоритмом** ==_вывода_==++.

++_Теорема_++ - это _гипотеза_, для которой _исполнимость_ **алгоритмов**, _опирающихся_ на неё, может быть установлена в результате _исполнения_ **алгоритмов** _вывода_, _опирающихся_ на множество _аксиом_, принадлежащих _эвольверу_.

++==_Аксиоматическая_== _алгоритмическая система_++[^5-1--axiomatic] - это множество _аксиом_ и _правил вывода_, составляющее _алгоритмическую систему_ и используемое _эвольвером_ для **синтеза** _полезных_ **алгоритмов** _поведения_. В общепринятых терминах _аксиоматическая_ _алгоритмическая система_ соответствует понятию "Теория".

[^5-1--axiomatic]:
    _Аксиоматическая_ _алгоритмическая система_ может быть представлена примерами:

    * арифметика (числа и операции с ними);
    * алгебра (универсализация вычислительных алгоритмов);
    * силлогизмы (процедуры логического вывода высказываний);
    * исчисление высказываний и предикатов;
    * физическая модель идеального газа.